---
title: "Fifth Week: Bootstrap and Resampling Methods"
subtitle: "Nonparametric Hypothesis tests"
author: "student name"
date: "`r Sys.time()`"
output:
  prettydoc::html_pretty:
    theme: architect
    highlight: vignette
    css: ['http://www.moslemebrahimi.com/wordpress/wp-content/themes/moslemebrahimi3/css/fontiran.css', 'typo.css']
    compressed_css: False
---

<div style="font-family: 'IRANSans', sans-serif; font-size: 14px; ">
<!--<div align="center">/
<img  src="images/NonparametricStatistics_iStock.jpg"  align = 'center'>
</div>-->

> <p dir="RTL" style="font-size:12px; font-style:italic;"> 
لطفا با سوالات زیر پاسخ دهید.
در همه سوالات سطح دقت را ۹۵ درصد در نظر بگیرید.
</p>

<hr>

<p dir="RTL">
۱. شرکتی میخواهد تحقیق کند آیا درآمد نمایندگی های آن یکسان است. برای بررسی این موضوع هشت نمایندگی
به طور تصادفی انتخاب شده اند که به ترتیب میزان فروش آنها عبارت است از 
102, 300, 102, 100, 205, 105, 71 , 92.
با توجه به داده آیا عملکرد نمایندگی ها یکسان است؟
</p>

<p class=answer>
چون شرکت می‌خواهد چک کند که درآمدها یکسان است، پس می‌خواهیم توزیع را یکنواخت فرض کنیم و با استفاده از chi-square goodness of fit آزمون فرضی را آزمایش می‌کنیم. در نتیجه باید هر کدام 
$\frac{1}{8}$
نسبت از کل (با توجه به این که ۸ نمایندگی ذکر شده است) داشته باشند.
<i>(فرض صفر)</i>
<br>
با توجه به مقدار p-value می‌توان فرض صفر را رد کرد.
</p>

```{r}
earn <- c(102, 300, 102, 100, 205, 105, 71, 91)
prop <- c(.125, .125, .125, .125, .125, .125, .125, .125)
chisq.test(earn, p = prop)
```

<hr>

<p dir="RTL">
۲. آمار فروش شرکتی در دو نوع شعبه سنتی و مدرن در زیر آمده است:
</p>

Classical stores: 50, 50, 60, 70, 75, 80, 90, 85

Modern stores: 55, 75, 80, 90, 105, 65

<p dir="RTL">
آیا تفاوتی در عملکرد دو نوع شعبه وجود دارد؟
</p>

```{r message=FALSE}
mydata <- data.frame(sale = c(50, 50, 60, 70, 75, 80, 90, 85, 55, 75, 80, 90, 105, 65),
                     type = factor(c(rep("classic", 8), rep("modern", 6))))
coin::oneway_test(sale~type, data=mydata, distribution="exact")
wilcox.test(sale~type, data=mydata)
```

<p class=answer>
در این قسمت با استفاده از یک permutation test اینکه دسته‌ها تاثیری بر مقدار فروش دارند را بررسی می‌کنیم. (هم‌چنین با wilcoxon rank test البته به صورت غیر paired) هم چک کردیم ولی مقدار p-value زیاد بوده و نمی‌توان فرض صفر مبتنی بر یکسان بودن دو گروه سنتی و مدرن و بی‌تاثیری نوع بر فروش را رد کرد.
</p>
<hr>

<p dir="RTL">
۳. اطلاعات حسابداری ۱۵ شعبه که به صورت تصادفی انتخاب شده اند به شرح زیر است:
</p>

509, 517, 502, 629, 830, 911, 847, 803, 727, 853, 757, 730, 774, 718, 904

<p dir="RTL">
شرکت مذکور برای ارتقای فروش خود یک طرح تبلیغاتی جدید را اجرا میکند. پس از طرح جدید نتایج عملکرد شعبه ها  به صورت زیر 
اندازه گیری شده است
</p>

517, 508, 523, 730, 821, 940, 818, 821, 842, 842, 709, 688, 787, 780, 901

<p dir="RTL">
آیا تبلیغات جدید عملکرد فروش را بالا برده است؟
</p>

<p class=answer>
در این بخش با استفاده از آزمون Wilcoxon singed rank test (به صورت paired) داده‌های قبل و بعد طرح تبلیغاتی را مقایسه کردیم و با توجه به مقدار p-value نمی‌توانیم فرض صفر مبنی بر صفر بودن و بی تفاوتی (شیفت فروش) در اثر تبلیغ را رد کرد وتفاوت را significant از نظر آماری را نتیجه بگیریم.
</p>

```{r warning=FALSE}
wilcox.test(c(509, 517, 502, 629, 830, 911, 847, 803, 727, 853, 757, 730, 774, 718, 904), # without ad.
            c(517, 508, 523, 730, 821, 940, 818, 821, 842, 842, 709, 688, 787, 780, 901), # with ad.
            paired = TRUE)
```
<hr>

<p dir="RTL">
۴. محصولی در سه رنگ سفید آبی و قرمز تولید شده است.
پنج شعبه ار فروشگاه سازنده محصول به صورت تصادفی انتخاب شده و اطلاعات فروش آنها در زیر آمده است.
</p>

| Store | White | Blue | Red |
| :----: | :----: | :----: | :----: |
| 1. |	510 |	925 |	730 |
| 2. | 720 | 735 | 745 |
| 3. |	930 |	753 |	875 |
| 4. |	754 |	685 |	610 |
| 5. |	105	|  |  |

<p dir="RTL">
با توجه به داده های بالا آیا رنگی خاص در میزان فروش محصولات تاثیر دارد؟
</p>
<p class=answer>
در این قسمت چون بیش از دو رنگ داریم از که می‌خواهیم تاثیر آن بر فروش را بسنجیم، استفاده از Kruskal-Wallis rank-sum test مناسب است. اما با توجه به مقدار بالای p-value نمی‌توانیم، تصمیم قاطع مبنی بر رد کردن فرض صفر (بی‌تاثیری رنگ) بگیریم.
</p>

```{r}
kruskal.test(list(c(510, 720, 930, 754, 105), # White
                  c(925, 735, 753, 685),      # Blue
                  c(730, 745, 875, 610)))     # Red
```

<hr>

<p dir="RTL">
۵. یک موسسه نظرسنجی نظرات مردم در مورد رضایت از یک محصول که در ماه های فروردین اردیبهشت خرداد و تیر که از طریق تلویزیون 
تبلیغ شده است را مورد ارزیابی قرار می دهد.این کار بدین صورت است از افرادی در ماه اول سوال پرسیده می شود و در ماه آینده نیز از همان فرد سوال می شود که آیا از محصول مذکور راضی هستی یا خیر.
با توجه به داده ایی که در پیوست تمرین آمده است آیا تبلیغات تاثیر مثبتی در افزایش رضایت مردم داشته است؟
</p>

<p class=answer>
این داده و آزمون اینکه در ماه‌های مختلف تغییری در میزان رضایت مردم رخ داده یا خیر <i> فرض صفر: تغییری نبوده و در تمام ماه‌ها رضایت افراد مورد سوال یکسان بوده است. </i> مناسب آزمون Friedman است. با این وجود فرض صفر با توجه به مقدار p-value رد نمی‌شود.
</p>
```{r}
mydata <- as.matrix(read.csv("data/tv.csv"))
friedman.test(mydata)
```
<hr>

<p dir="RTL"> 
۶. شرکتی در حال تحقیق بر روی این موضوع است که آیا جمعیت شهر تاثیری در نوع میزان مصرف محصولات شرکت دارد.
با توجه به داده زیر این موضوع را تحقیق کنید؟
</p>

| City size |	| Frequency of service usage | |
| :---: |  :---:  | :---: | :---: | 
| | Always	| Sometime | Never |
| Small	| 151	| 252	| 603 |
| Medium	| 802	| 603	| 405 |
| Large	| 753	| 55	| 408 |


<p class=answer>
با استفاده از آزمون chi-square برای استقلال، و مقدار p-value بدست آمده، فرض صفر مبنی بر بی‌تاثیر بودن جمعیت شهر بر میزان مصرف محصولات رد می‌شود. (پس تاثیر دارد.)
</p>
```{r}
mydata <- matrix(c(151, 802, 753,  # Always
                   252, 603, 55,   # Sometimes
                   603, 405, 408), # Never
                 ncol = 3)
chisq.test(mydata)
```

<hr>

<p dir="RTL"> 
۷. شرکتی انتظار دارد با ارایه محصول الف میزان فروش محصول ب افزایش یابد.
به همین منظور به طور تصادفی از صد مشتری خود اطلاعات مصرف جمع آوری می نماید.
با توجه به داده های که داده شده آیا ربط معناداری بین فروش این دو محصول وجود دارد؟
</p>

<p class=answer>
با استفاده آزمون Spearman می‌بینیم که ارتباط معنادار بین فروش این دو محصول وجود ندارد. چون اول p-value مقدار کوچکی برای رد فرض صفر ندارد و ثانیا ضریب همبستگی نیز مقدار چندان بزرگی ندارد.
</p>

```{r warning=FALSE}
mydata <- read.csv("data/consumption.csv")
cor.test(~A+B, data = mydata, method = "spearman")
```

<hr>

<p dir="RTL"> 
۸. یک شرکت از ۲۰۰۰ نفر از مشتریان خود عامل خرید محصول را مورد سوال قرار میدهد 
که خلاصه اطلاعات آن را در زیر می توانید مشاهده کنید.
</p>

| Characteristics	| Male	| Female |
| :---: |  :---:  | :---: |
| Price	| 301	| 502 |
| Design	| 353	| 155 |
| Color	| 558	| 153 |

<p dir="RTL"> 
آیا جنسیت تاثیری در مشخصه کاربری کالا دارد؟
</p>

<p class=answer>
این بخش کاملا مشابه قسمت ششم است و با نتیجه‌ای که گرفتیم درمی‌یابیم که جنسیت تفاوت معنادار از نظر آماری در خرید محصول را به همراه دارد.
</p>

```{r}
mydata <- matrix(c(301, 353, 558,  # Male
                   502, 155, 153), # Female
                 ncol = 2)
chisq.test(mydata)
```

<div class=footer>
<span>Arash Mollajafari.S.</span>
<a href="https://gitlab.com/arashmoso/Sharif-Data-Analysis-Course"><img style="margin-bottom: -8px;" height="30" src="images/github.png"></a>
</div>
</div>
